\subsection{Auswahl eines passenden Datensatzes}
In der ersten Phase des Designprozesses hat das Team sich mit mehreren Datens"atzen besch"aftigt, die mit Hilfe einer Tube Map visualisiert werden k"onnen. Dabei wurden die Datens"atze mittels Abstimmung auf vier reduziert, woraufhin sich jedes Teammitglied mit einem Thema besch"aftigt hat. Die Ergebnisse wurden im Team vorgestellt und nach Abstimmung und Diskussion das Thema f"ur die Visualisierung gew"ahlt.

\paragraph{Webseiten}
Wie im Abschnitt \ref{tm:verwendungszwecke} beschrieben l"asst sich die Struktur einer Webseite mittels einer Tube Map darstellen.  Diese Darstellung ist vor Allem f"ur gro"se und komplexe Webseiten von Vorteil, da ein Benutzer sich so einfach eine "Ubersicht "uber alle vorhanden Inhalte verschaffen kann. Problematisch dabei ist jedoch, die Eigenschaften der Tube Map deutlich hervorzuheben und nicht einen Graphen als Ergebnis zu erhalten. Durch Verlinkungen zwischen verschiedenen Bereichen von Webseiten wird somit schnell eine der wichtigsten Eigenschaften von Tube Maps verletzt, n"amlich die Zyklenfreiheit.

Die Idee des Teammitgliedes war daher, die h"aufig besuchten Webseiten und nicht die Struktur einer Webseite darzustellen. Oft besucht ein Benutzer einen Fundus von Seiten im Laufe des Tages. Diese Routine k"onnte der Linienf"uhrung der Linien entsprechen. Des Weiteren k"onnten Zonen f"ur die grobe Klassifizierung des Inhalts der Seiten eingef"uhrt werden, wie beispielsweise "`Nachrichten"' oder "`Zeitvertreib"'. Dabei k"onnten Linien auch bestimmten Schlagw"ortern, zum Beispiel "`Technik"', zugeordnet werden, um zusammen mit den Zonen Seiten zu beschreiben, die prim"ar "uber Neuigkeiten im Bereich von Technik und IT berichten. 

\paragraph{Bildeigenschaften}
Ein weiterer Gedanke verfolgte das Ziel, die Eigenschaften von Bildern wie zum Beispiel Gem"alden darzustellen. Hierbei w"urden die Linien Eigenschaften des Gem"aldes und die Stationen das Gem"alde selbst darstellen. Es w"are eine M"oglichkeit, Muster in dem Gebrauch z.B. von Farbe unter Malern oder Fotographen im Zusammenhang mit ihrer Str"omung, der Zeit oder des Bildthemas zu finden. Dabei w"urde die Tubemap sowohl auf X- und Y-Achse in Zonen aufgeteilt. Die X-Achse w"are in diesem Beispielkonzept eine Zeitachse, die Y-Achse weist die im Werk dominierenden Farben aus; sie w"urden den typischen Zonen einer Tubemap entsprechen.

Bei diesem Layout w"urden die Achsen je nach Inhalt gestreckt oder gestaucht und die Linien stetig von einer Hauptlinie abzweigen. Eigenschaften von Gem"alden wie die Farbzusammensetzung k"onnten in Tortendiagrammen dargestellt werden, mehrere Gem"alde mit gleichen Eigenschaften zu einer geclustert. Die Auswahl an Bildeigenschaften, die man so kodieren k"onnte, ist gro"s. Als Interaktionsm"oglichkeiten b"ote sich an, K"unstler oder Skalen zu wechseln sowie diverse Filter oder Neuskalierung vorzunehmen. 

\paragraph{Parallele Handlungsstr"ange}
Ein dritter Ansatz besch"aftigte sich mit parallel verlaufenden Handlungsstr"angen wie sie beispielsweise in der Fernsehserie Game of Thrones und dessen Buchvorlage vorkommen. Es w"urde Zuschauern oder Fans der Serie eine M"oglichkeit geben, die bisherige Handlung zu rekapitulieren und bisherige Aufeinandertreffen von Charakteren darzustellen. Einzelne Hauptcharaktere erhalten hierbei eine Tubemaplinie, Kapitel bilden Stationen und Handlungsorte die Zonen der Tubemap. Diese w"urde entlang der X-Achse nach von links nach rechts verlaufen, grob an einem Zeitstrahl orientiert oder aber sich radial in alle Richtungen ausbreiten, wobei das die Vergleichbarkeit erschweren w"urde.

Stationlabels k"onnten in dieser Tubemap eine Wortgruppe als Zusammenfassung des Kapitels liefern. Man k"onnte die Stationen bei Point of View-Kapiteln den PoV auch in der Farbe des jeweiligen Charakters festhalten. Icons k"onnten Ereignisklassen wie Tode oder k"ampferische Auseinandersetzungen symbolisieren. Interaktionen k"onnten hier die Filterung, das Eingrenzen eines Zeitbereiches und "ahnliches beinhalten. 


\subsection{Entwicklung des Programmkonzepts}
\subsubsection{Der gesamte Kanjiraum}
Der erste Gedanke war, dass man die komplette Zahl Kanji anzeigen k"onnte. Aufgrund der hohen Zahl an Radikalen w"urde jedoch das Einf"arben der einzelnen Linien als wichtiges visuelles Element von Tube-Maps. W"urde man jede Radikallinie einf"arben, w"urden sich die Farben kaum voneinander abheben. Eine Idee war, das mittels Hervorhebung zu l"osen, sodass man die Radikallinie selbst oder alle Linien eines Kanji per Selektion einf"arben kann. Kleine Labels, die bei traditionellen Tubemaps genutzt werden, um die Verkehrslinien innerhalb der Karte zu markieren, werden analog dazu genutzt, um die Radikallinien zu bezeichnen.

Innerhalb der Ansicht navigierte man vor allem mit Zooming und Panning. Eine Minimap, die die Position des Fensters in der Karte angibt, sorgt hierbei f"ur eine grobe "Ubersicht. Ideen wurden entworfen, die Kanji hier nach den in ihnen enthaltenen Radikalen zu clustern und diese Cluster erst mittels semantischem Zoom aufzul"osen, um die "uberbordende Komplexit"at zu verringern und die Analyse nach dem Radikalkriterium zu erleichtern. Mit Filtern hat der Nutzer die M"oglichkeit, die Menge der Kanji einzuschr"anken, hierf"ur eignen sich Attribute wie die unterschiedichen japanischen Lesungen, die Bedeutungen, Strichzahl oder H"aufigkeit des Kanji in japanischen Zeitungsartikeln. Eine Suche sollte Kanji anzeigen, die den ausgew"ahlten Kriterien entsprechen, von dieser Suchliste w"are eine Autonavigation zum gesuchten Kanji m"oglich gewesen. Das Kanji wird f"ur eine kurze Zeit farblich hervorgehoben, w"ahrend alle Kanji, auf die die Suchkriterien zutreffen, mit dickerem Rand gezeichnet werden.

Mittels Hover hat der Nutzer die M"oglichkeit, sich ein gew"ahltes Detail eines Kanji in Form eines Tooltips oder Stationslabels darzustellen. Da ein einfacher Hover bei einer komplexeren Tubemap rasch zu ungew"unschten Details f"uhren kann, wurde es mit einer kurzen Verweilzeit von ca. einer halben Sekunde kombiniert. Um Vergleichbarkeit der Kanji herzustellen, f"uhrten wir eine ausblendbare Detailtabelle ein. Dort wird pro Spalte ein ausgew"ahltes Kanji angezeigt, in den Zeilen die dazugeh"origen Details. Auch her ist es m"oglich zu den dargestellten Kanjis sich navigieren zu lassen.


\subsubsection{Die Central Station-Ansicht}
Nach l"angerem "Uberlegen merkten wir, dass die bisherige Struktur des Konzeptes nicht zielf"uhrend ist oder sein wird. Man erh"alt nicht einmal einen groben "Uberblick "uber die Kanji, da die Struktur der Tubemap zu gro"s und komplex ist und man beim Hereinzoomen keinerlei "Uberblick "uber die restlichen Kanji erh"alt. Zudem fehlen unter anderem die f"ur eine Tubemap charakteristischen farbigen Linien. Hinzu kam eine "Uberlegung, wie Kanji selbst gelernt werden. Normalerweise wird ein Kanji zum Lernen vorgegeben. Mittels der Tubemap k"onnte man "`verwandte"' Kanji, die dieselben Radikale teilen wie das zum Lernen ausgew"ahlte Kanji darstellen. Auf diese Weise soll man das Kanji besser in seinen Kontext einbetten k"onnen.

In diesem Konzept gibt es einen "`Hauptbahnhof"' (Central Station). Dieses Kanji wird in einer vorherigen "Ubersicht ausgew"ahlt, in der alle Kanji gelistet sind und gefiltert werden k"onnen. Diese Central Station unterscheidet sich signifikant: sie ist gr"o"ser und zeigt alle Details des Kanji in der Station an. Es werden nur Linien zu den Radikalen angezeigt, die in dem Kanji enthalten sind. Da ein Kanji maximal neun Radikale enth"alt, ist es nun m"oglich die Linien mit Farben zu unterscheiden. Auch wird ein Gro"steil der m"oglichen "Uberschneidungen auf diese Weise entfernt. Die Radikallinien f"uhren durch alle Kanji, in denen sie enthalten sind.

Ansonsten bleiben viele Ideen des urspr"unglichen Konzeptes erhalten. Farbige, kleine Radikale kennzeichnen die zugeh"origen Linien. Kanji k"onnen in eine Detailtabelle eingetragen, durchsucht und gefiltert werden, ebenso die Autonavigation. Jedoch entf"allt auf diese Weise das Hervorheben der Linien. Stationenbezeichner erfahren eine kleine "Anderung; in der Central Station existiert nun die M"oglichkeit, Detailkategorien auszuw"ahlen, die dort angezeigt werden. 

Zudem wird eine weitere Interaktionsm"oglichkeit mit den Kanji eingef"uhrt. Man kann nun ein Kanji anw"ahlen, um es zu einer neuen Central Station werden zu lassen. Dabei sollen die Radikallinien, die bereits layoutet werden, weil sie in beiden Kanji enthalten sind, nur minimal ver"andert werden, w"ahrend die neu hinzugekommenen Radikallinien ins Layout eingef"ugt werden. Nicht mehr ben"otigte Radikallinien werden ausgeblendet. Eine Liste der bisher ausgew"ahlten Central Station Kanji wird in der Central Station selbst angezeigt.

\subsection{Codierung visueller Variablen}
Gem"a"s der in der Vorlesung "`Interaktive Informationsvisualisierung"' besprochenen Effektivit"at visueller Variablen, werden in Bushu Mappu verwendet. 

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{ll}

\textbf{Visuelle Variable} & \textbf{Einsatz in Bushumappu}                                                          \\
Linienl"ange       & keine, nicht charakteristisch f"ur Tubemaps                                    \\
2D-Position       & keine                                                                          \\
Ausrichtung       & keine                                                                          \\
Linienbreite      & Rahmen gesuchter Kanji: dicker; breite Linienb"undel: mehr gemeinsame Radikale \\
Gr"o"se             & Central Station: gro"s; Station: normal                                       \\
Form              & keine \\
Kr"ummung         & keine                                                                          \\
Farbton           & Radikal                                                                        \\
Intensit"at       & keine                                                                          \\
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Allgemeine Interaktionsaufgaben von Shneiderman}
Die Interaktionsaufgaben werden von Shneiderman wie folgt benannt: Overview, Zoom, Filter, Details-on-demand, Relate, History, Extract.  In den folgenden Untersektionen wird beschrieben wie die Tubemap Visualisierung alle Interaktionsaufgaben unterst"utzt. 

\subsubsection{Overview}
Nachdem der Nutzer in der ersten Ansicht ein f"ur ihn interessantes Kanji gew"ahlt hat, wird dieses als zentraler Punkt in einer TubeMap gezeichnet. Nun ist es f"ur ihn m"oglich durch Zoomen den maximalen "Uberblick "uber alle dargestellten Kanji und deren Verbindungen zu erhalten. In dieser Zoomstufe lassen sich einzelne Kanji nicht mehr ablesen,da sie zu klein sind, aber die Radikallinien lassen sich in ihrer L"ange vergleichen und deren gesamter Verlauf besser nachvollziehen. Außerdem sieht er in welchem Bereich besonders viele Radikallinien zwischen den Stationen wechseln.

\subsubsection{Zoom}
In der Tubemap ist es dem Nutzer m"oglich einen kleineren Teil der Visualisierung zu betrachten indem er hineinzoomt oder herauszoomt. Die genaueste Betrachtung der Beschaffenheit eines Kanjis ist auf der kleinsten Zoomstufe gegeben. Den gr"oßten "Uberblick erh"alt man auf gr"oßter Zoomstufe wie bereits in \ref{Overview} beschrieben. M"ochte der Nutzer den Ausschnitt der Visualisierung verschieben, kann er dies mit einer Pan Geste umsetzen. Auf diese Weise k"onnte er zum Beispiel eine Radikallinie verfolgen.

\subsubsection{Filter}
Am unteren Rand der Visualisierung befindet sich ein Formular. Mit diesem Formular k"onnen alle Kanji, die gerade angezeigt werden, nach den Kriterien Ausprache, Bedeutung, Strichanzahl, Schuljahr und Verwendungsh"aufigkeit gefiltert werden. Kanji, welche die Kriterien nicht erf"ullen, werden transparenter dargestellt(Brushing). Verbindungen werden in diesem Modus nur angezeigt, wenn sie zwischen zwei Kanji besteht, welche nicht transparent sind. Wenn der Nutzer wieder zur Ausgangssituation zur"uckkehren m"ochte, aktiviert er den reset Button, welcher Formulareingaben und Ver"anderungen in der Visualisierung r"uckg"angig macht.

\subsubsection{Details-on-demand}
Mehr Informationen "uber ein spezifisches Kanji zu erhalten, ist auf mehreren Wegen m"oglich. F"ur ein schnelles und oberfl"achliches Informationsbed"urfnis f"ahrt der Nutzer "uber das Kanji und erh"alt dessen Bedeutung in einer Textbox neben diesem angezeigt. Durch einen einfachen Klick auf die Textbox kann er es wieder entfernen. Bei gr"oßerem Interesse klickt der Nutzer auf das Kanji und es wird in der Tabelle am unteren Bildschirmrand eingef"ugt. In der Tabelle sind nun alle Informationen "uber das Kanji ablesbar. Nach einem MouseOver "uber das Tabellenkanji erscheint ein Button zum entfernen des Kanjis aus der Tabelle. Um die aktuelle Tubemap Ansicht nicht verschieben zu m"ussen, wurde die Tabelle scrollbar gemacht. Klickt der Nutzer doppelt auf ein Kanji zeichnet sich die Tubemap mit diesem Kanji als zentrales Kanji neu. 

\subsubsection{Relate}
Die Eigenshaften von Kanji k"onnen in der Tabelle am unteren Bildschirmrand verglichen werden. Siehe dazu \ref{Details-on-demand}. Theoretisch k"onnen Kanjis auch durch die Textboxen mit der Bedeutung des jeweiligen Kanjis verglichen werden. Praktisch allerdings gestaltet es sich durch die teilweise große Distanz zwischen den Kanji in der Tubemap als schwierig, weswegen die Tabelle eine gute Alternative darstellt. 

\subsubsection{History}
In einer Visualisierung soll es m"oglich sein Aktionen r"uckg"angig zu machen und zu vorherigen Ansichten zur"uckzugelangen. In der Tubemap ver"andert nur das W"ahlen eines neuen Kanjis als zentralen Punkt der Visualisierung die Ansicht nachhaltig. Im unteren Bereich des zentralen Kanjis wird eine Liste aller Kanji angezeigt, die bereits zentrales Kanji waren. Wenn der Nutzer zu einem Kanji zur"uckkehren m"ochte, kann er in dieser Liste das entsprechende Kanji selektieren.


\subsubsection{Extract}
Im Abschnitt \ref{Filter} wurde die Funktionalit"at des Formulars als Filter beschrieben. Einen anderen Effekt haben die Kriterien auf die Visualisierung, wenn statt Filtern die Suche gew"ahlt wird. Kanji, die auf die Suchkriterien zutreffen, werden hervorgehoben. Der Nutzer hat also die Gelegenheit sowohl hervorhebende als auch ausblendende Interaktionen durchzuf"uhren. Die ersten Suchergebnisse werden als Liste unter dem Formular angezeigt und durch Anklicken fokussiert, d.h. der Ausschnitt der Tubemap verschiebt sich so dass das Kanji mittig positioniert ist. Anschließend  wird es farbig hervorgehoben damit der Nutzer es schneller ausfindig machen kann. 