Da Haltestellen einen festen Ort haben, der sich nicht "andert, wird dieser als sehr wichtiger Faktor ("`initial embedding"') f"ur das Layouting in Automatic Layout of Metro Maps using Multicriteria Optimisation von Stott (\cite{automaticlayoutmetro08}) beschrieben. Dabei kann sich die Position geringf"ugig ver"andern, zum Beispiel werden Entfernungen zwischen Haltestellen auf dem Plan teilweise nicht in dem eigentlich vorhanden Abstand dargestellt, sondern der Abstand wird angeglichen, um ein uniformes Aussehen des Plans zu gew"ahrleisten. Diese Verortung existiert bei Kanji in diesem Mass e nicht und daher m"ussen Richtungen und Positionen durch einen Algorithmus festgelegt werden. \\
"Ahnlich verh"alt es sich mit der Kreuzung von Linien auss erhalb von Haltestellen. Vor allem bei Schienenverkehr findet eine solche Kreuzung selten statt, meist bedienen Linien stattdessen mindestens eine gemeinsame Haltestelle. Da eine physische Begrenzung dieser Art bei dem verwendeten Datensatz nicht vorhanden ist, m"ussen Linien dort aufwendig per Routingalgorithmus gelegt werden, um "Uberschneidungen – soweit m"oglich – zu vermeiden.

\subsection{L"osungsvorschl"age}
Da der Datensatz mit knapp 2000 Kanji deutlich gr"oss er ist, als die Haltestellen der Dresdner Verkehrsbetriebe(\cite{dvbag})
\paragraph{Clustering}
Bei der Linearen Anordnung werden alle Radikale auf einer x-Achse (wie beim kartesischen Koordinatensystem) angeordnet und "uber ihnen alle Kanji. Diese k"onnen nach Kriterien wie Strichanzahl, Schuljahr oder H"aufigkeit auf der y-Achse sortiert werden. Weiterhin sollten diese grob in Cluster aufgeteilt werden, um sie nahe an den Radikalen zu halten, aus denen sie bestehen beziehungsweise zu denen sie geh"oren. Dies bedeutet, dass die Kanji je nach Menge gleicher gemeinsamer Radikale einem Cluster zugeordnet werden. \\
Hierbei sollte zwischen jedem Kanji ausreichend Platz gelassen werden, um im Zweifelsfall alle 237 Linien zwischen zwei Kanji hindurch zu f"uhren. Ist das Routing zwischen allen Kanji beendet, so k"onnen einige dieser L"ucken wieder verkleinert werden, vorausgesetzt, dass sich dadurch nicht (noch mehr) Linien kreuzen. 
Sehr nachteilig dabei ist der gross e Platzbedarf, der sich durch gross e ungenutzte Zwischenr"aume ergibt. Des Weiteren hat sich gezeigt, dass Clusterbildung nicht ausreicht um "Uberschneidungen von Linien zu verhindern. \\
Um diese Probleme zu umgehen hat das Team mit einer radialen Anordnung von Radikalen experimentiert, um freie Fl"ache besser zu nutzen, aber dieser Ansatz brachte keine besseren Ergebnisse hervor und wurde deshalb nicht weiter verfolgt.
\paragraph{Reduktion des Datensatzes}
Eine drastische Reduktion des gerade angezeigten Datensatzes wurde dadurch erreicht, dass nur die Radikale eines ausgew"ahlten Kanji gezeigt werden. Auf den Radikal-Linien befinden auss er dem ausgew"ahlten Kanji alle Kanji, in denen das Radikal vorkommt. Durch diese Reduktion lassen sich die (maximal neun) Linien strahlenf"ormig anordnen, wobei Verbindungen zwischen Linien existieren k"onnen. Diese werden mit einer Ecke versehen, um m"oglichst wenige "Uberschneidungen von Linien zu erhalten. 
% rewrite!!

